---
output: html_document
editor_options: 
  chunk_output_type: console
always_allow_html: true  
nocite: |
  @7Efficie7:online
---

# Производительность кода {-#performance}

## Время выполнения кода {-#performance-time}

При написании сложных функций и нетривиальном процессинге данных необходимо контролировать время выполнения кода и корректировать те операции, которые занимают слишком много времени или памяти. Для анализа времени выполнения кода в R можно использовать как базовую функцию `system.time()`, так и функции более подходящих пакетов `bench` или `microbenchmark`.

Функция `system.time()` является обёрткой над двумя вызовами `proc.time()` и возвращает, сколько времени заняло выполнение выражения. `user time` (пользователь) --- сколько времени потребовалось для выполнения всего выражения (в том числе парсинг выражения и запуск процесса), `system time` (система) --- сколько потребовалось времени процессора для выполнения процесса операционной системой.


```r
set.seed(123)
system.time(for(i in 1:1000) log(runif(1000)))
```

```
##    user  system elapsed 
##   0.043   0.001   0.042
```

Несмотря на простоту, `system.time()` не лучший инструмент для измерений: как минимум, могут быть параллельные процессы, более приоритетные для системы. При единичном измерении легко ошибиться, и даже аргумент `gcFirst = TRUE`, вызывающий сборщик мусора при выполнении, неконтролируемо полезен. В качестве альтернативы, лучше пользоваться функциями `microbenchmark::microbenchmark()` и `bench::mark()`, которые выполняют измерение заданное количество раз и в выводе возвращают опиcательные статистики по времени выполнения выражения.

Функция `microbenchmark()` одноимённого пакета измеряет время выполнения выражения в заданном количестве испытаний и возвращает квартили распределения времени выполнения. Обычно бенчмарки используют для сравнения нескольких разных выражений (функций). Неоптимальный цикл в функции `f1()` задан умышленно:


```r
library(microbenchmark)
f1 <- function(n) {
  res <- vector(mode = 'numeric')
  for (i in 1:n) res <- c(res, log(runif(1)))
  res
}

f2 <- function(n)
  sapply(seq_len(n), function(x) log(runif(1)))


microbenchmark(f1(1000), f2(1000), times = 100)
```

```
## Unit: milliseconds
##      expr      min       lq     mean   median       uq      max neval cld
##  f1(1000) 2.921679 3.086750 3.841297 3.188077 3.348235 8.404629   100   b
##  f2(1000) 2.193340 2.313839 2.809881 2.382432 2.526168 7.831445   100  a
```

Функция `mark()` пакета `bench` возвращает медианное время выполнения выражения в ходе итераций, а также сопутствующую информацию. При этом у пакета есть одно не очень явное ограничение, что-то вроде "защиты от дурака": нельзя сравнивать блоки кода, которые возвращают разный (например, по классу объектов) результат. `mark()` учитывает и позволяет выводить результаты измерений с разными параметрами: и относительные оценки (коэффициенты относительно самого быстрого выражения), и надо ли учитывать работу сборщика мусора, и сколько места в памяти потребовалось для измерения.


```r
library(bench)
bench_res <- mark(f1(100), iterations = 100)
bench_res
```

```
## # A tibble: 1 × 6
##   expression      min   median `itr/sec` mem_alloc `gc/sec`
##   <bch:expr> <bch:tm> <bch:tm>     <dbl> <bch:byt>    <dbl>
## 1 f1(100)       211µs    316µs     3316.     292KB     33.5
```

Расширение функции `mark()`, функция `press()`, позволяет использовать `mark()` в указанном диапазоне параметров. То есть вместо цикла с перебором количества итераций можно просто воспользоваться `press()`:


```r
press(rep = c(1, 10, 100), mark(f1(100)))
```

```
## Running with:
##     rep
```

```
## 1     1
```

```
## 2    10
```

```
## 3   100
```

```
## # A tibble: 3 × 7
##   expression   rep      min   median `itr/sec` mem_alloc `gc/sec`
##   <bch:expr> <dbl> <bch:tm> <bch:tm>     <dbl> <bch:byt>    <dbl>
## 1 f1(100)        1    204µs    219µs     4273.     292KB     30.8
## 2 f1(100)       10    203µs    234µs     3570.     292KB     25.9
## 3 f1(100)      100    202µs    217µs     4441.     292KB     31.1
```

## Профилирование кода {-#performance-profile}

Оценка производительности кода обычно лишь первый этап --- бывает так, что функция или блок кода очень большие и включают в себя множество разнообразных операций. Соответственно, определить, какая из этих операций требует много времени для выполнения, без дополнительного инструментария достаточно сложно.

В базовом R есть функция `Rprof()`, с помощью которой можно записать результаты профилирования в файл, чтобы потом с помощью `summaryRprof()` его прочитать и проинтерпретировать. Тем не менее, ощутимо удобнее использовать пакет `profvis`, который также использует `Rprof()/summaryRprof()`, но результаты представляет в удобном интерактивном виде.

Посмотрим, какие операции требуют больше всего времени в функции подсчёта, сколько раз встречается та или иная цифра в заданном векторе. Для усложнения возьмем длинный вектор с чисткой прочих символов, кроме цифр.


```r
# определяем функцию
numbers <- function(x) {
  x <- as.character(x)
  x <- gsub('[^0-9]', '', x)
  x <- strsplit(x, '')
  x <- unlist(x)
  digit_vector <- factor(x, levels = 0:9)
  res <- table(digit_vector)
  as.numeric(res)
}

# пример работы функции
numbers(c('097-8', '97', '2-25-0'))
```

```
##  [1] 2 0 2 0 0 1 0 2 1 2
```

Для того чтобы отследить время выполнения каждого выражения функции, передадим в `profvis()` не саму функцию `numbers()`, а её тело (при работе с большими скриптами можно просто указывать `source(your_script.R)`).


```r
library(profvis)
vec <- sample(10000, 1e5, replace = TRUE)
profvis(
  expr = {
    x <- as.character(vec)
    x <- gsub('[^0-9]', '', x)
    x <- strsplit(x, '')
    x <- unlist(x)
    digit_vector <- factor(x, levels = 0:9)
    res <- table(digit_vector)
    as.numeric(res)
  }, 
  height = 500
)
```

```{=html}
<div id="htmlwidget-e56dc7b20be888a61fae" style="width:100%;height:500px;" class="profvis html-widget"></div>
<script type="application/json" data-for="htmlwidget-e56dc7b20be888a61fae">{"x":{"message":{"prof":{"time":[1,1,1,1,1,2,2,2,2,2,3,3,3,3,3,4,4,4,4,4,5,5,5,5,5,6,6,6,6,6,7,7,7,7,7,8,8,8,8,8,9,9,9,9,9],"depth":[5,4,3,2,1,5,4,3,2,1,5,4,3,2,1,5,4,3,2,1,5,4,3,2,1,5,4,3,2,1,5,4,3,2,1,5,4,3,2,1,5,4,3,2,1],"label":["gsub","eval","eval","eval.parent","local","gsub","eval","eval","eval.parent","local","gsub","eval","eval","eval.parent","local","gsub","eval","eval","eval.parent","local","strsplit","eval","eval","eval.parent","local","strsplit","eval","eval","eval.parent","local","unlist","eval","eval","eval.parent","local","factor","eval","eval","eval.parent","local","table","eval","eval","eval.parent","local"],"filenum":[1,null,null,null,null,1,null,null,null,null,1,null,null,null,null,1,null,null,null,null,1,null,null,null,null,1,null,null,null,null,1,null,null,null,null,1,null,null,null,null,1,null,null,null,null],"linenum":[6,null,null,null,null,6,null,null,null,null,6,null,null,null,null,6,null,null,null,null,7,null,null,null,null,7,null,null,null,null,8,null,null,null,null,9,null,null,null,null,10,null,null,null,null],"memalloc":[25.8412399291992,25.8412399291992,25.8412399291992,25.8412399291992,25.8412399291992,25.8416442871094,25.8416442871094,25.8416442871094,25.8416442871094,25.8416442871094,26.6045837402344,26.6045837402344,26.6045837402344,26.6045837402344,26.6045837402344,26.6045837402344,26.6045837402344,26.6045837402344,26.6045837402344,26.6045837402344,27.6271896362305,27.6271896362305,27.6271896362305,27.6271896362305,27.6271896362305,28.7908706665039,28.7908706665039,28.7908706665039,28.7908706665039,28.7908706665039,30.4043121337891,30.4043121337891,30.4043121337891,30.4043121337891,30.4043121337891,36.3381118774414,36.3381118774414,36.3381118774414,36.3381118774414,36.3381118774414,45.2389068603516,45.2389068603516,45.2389068603516,45.2389068603516,45.2389068603516],"meminc":[0,0,0,0,0,0.00040435791015625,0,0,0,0,0.762939453125,0,0,0,0,0,0,0,0,0,1.02260589599609,0,0,0,0,1.16368103027344,0,0,0,0,1.61344146728516,0,0,0,0,5.93379974365234,0,0,0,0,8.90079498291016,0,0,0,0],"filename":["<expr>",null,null,null,null,"<expr>",null,null,null,null,"<expr>",null,null,null,null,"<expr>",null,null,null,null,"<expr>",null,null,null,null,"<expr>",null,null,null,null,"<expr>",null,null,null,null,"<expr>",null,null,null,null,"<expr>",null,null,null,null]},"interval":10,"files":[{"filename":"<expr>","content":"library(profvis)\nvec <- sample(10000, 1e5, replace = TRUE)\nprofvis(\n  expr = {\n    x <- as.character(vec)\n    x <- gsub('[^0-9]', '', x)\n    x <- strsplit(x, '')\n    x <- unlist(x)\n    digit_vector <- factor(x, levels = 0:9)\n    res <- table(digit_vector)\n    as.numeric(res)\n  }, \n  height = 500\n)","normpath":"<expr>"}],"prof_output":"/tmp/RtmpE8oNj6/file844f33c9ad894.prof","highlight":{"output":["^output\\$"],"gc":["^<GC>$"],"stacktrace":["^\\.\\.stacktraceo(n|ff)\\.\\.$"]},"split":"h"}},"evals":[],"jsHooks":[]}</script>
```

`Rprof()` и, следовательно, `profvis()` не напрямую измеряют время выполнение кода, а с определённым интервалом записывают состояние интерпретатора (для `profvis()` это 10 мс по умолчанию), какое выражение обрабатывается в этом интервале. Как следствие, для профилирования очень быстрых выражений потребуется определённым образом замедлить выполнение, например, увеличить длину вектора, как в примере выше. Без такого замедления можно получить ошибку `Error in parse_rprof(prof_output, expr_source) : No parsing data available. Maybe your function was too fast?`.

## Оптимизация кода {-#performance-optimization}

R нередко называется медленным языком. В этом есть некоторая доля истины, однако в немалой части случаев неторопливость вызвана низким качеством кода и неэффективными конструкциями. К наиболее частым ошибкам или причинам невысокой скорости работы кода можно отнести игнорирование векторизации и ряда других особенностей языка, неоптимальное использование циклов, игнорирование специализированных пакетов и так далее. В сообществе пользователей R нередко даже встречается фраза "пишите на R, а не на %другой язык% средствами R".

### Оптимизация циклов {-#performance-loops}

Очень часто циклы в R пишут неоптимально, вплоть до того, что установка "никогда не пользуйтесь циклами" известна даже начинающим пользователям. Меж тем, это не совсем верно: как правило, плохой цикл начинается с создания пустого объекта и потом последовательного добавления в цикле к нему новых элементов.

Например, у нас есть строковый вектор, каждый элемент которого мы хотим разделить по какому-то символу с помощью `strsplit()` и извлечь вторую часть каждого элемента.


```r
# создаём строковый вектор
N <- 1e4
set.seed(12345)

uids <- paste0('uid_', sample(N), sample(letters, N, TRUE))
uids[1:3]
```

```
## [1] "uid_8243b" "uid_720t"  "uid_8922g"
```

```r
# для примера из первого элемента извлекаем второе значение
uids_splitted <- strsplit(uids, '_')
uids_splitted[[1]][2]
```

```
## [1] "8243b"
```

Неоптимальный цикл будет выглядеть следующим образом:


```r
uids_second <- c()
for (i in seq_len(N))
  uids_second <- c(uids_second, uids_splitted[[i]][2])
uids_second[1:3]
```

```
## [1] "8243b" "720t"  "8922g"
```

Такой цикл плох тем, что на каждой итерации создается новый объект `uids_second`, в который записывается старый объект `uids_second` и присоединённое к нему на этой итерации новое значение. Старый объект удаляется сборщиком мусора. При больших датасетах эта операция становится очень дорогой, особенно когда дело касается добавления новой строки в большую таблицу.


```r
uids_second <- c()
for (i in seq_len(3)) {
  uids_second <- c(uids_second, uids_splitted[[i]][2])
  print(tracemem(uids_second))
}
```

```
## [1] "<0x55b853185d58>"
## [1] "<0x55b8566547d8>"
## [1] "<0x55b8570d1208>"
```

Корректным в данном случае было бы создание объекта и изменение его во время итераций. В англоязычной литературе по R этот ход обычно называют `memory preallocation`, что не очень точно, так как в данном случае не происходит реального выделения памяти, а всего лишь избегается копирование и удаление объектов на каждой итерации.

Целевой вектор мы создаём с помощью `vector()` и изменяем его по индексам. Для примера возьмём только первые три элемента, чтобы не удлинять цикл, и посмотрим, как меняется адрес объекта `uids_second` в памяти.


```r
uids_second <- vector('character', 3)
for (i in seq_len(3)) {
  uids_second[i] <- uids_splitted[[i]][2]
  print(tracemem(uids_second))
}
```

```
## [1] "<0x55b856672a78>"
## [1] "<0x55b856672a78>"
## [1] "<0x55b856672a78>"
```

```r
uids_second
```

```
## [1] "8243b" "720t"  "8922g"
```

Неявные циклы, к которым относится семейство функций `*pply` (`lapply()` в частности), работают практически аналогично циклам с предварительным выделением памяти, только с рядом дополнительных оптимизаций, в первую очередь за счёт вызова С-функции и преаллокации на уровне C.

Сравним скорость трёх вариантов цикла, различие на порядки:


```r
loops_bench <- microbenchmark(
  'for + c()' = {
    uids_second <- c()
    for (i in seq_len(N))
      uids_second <- c(uids_second, uids_splitted[[i]][2])
    },
  'for + vector()' = {
    uids_second <- vector('character', N)
    for (i in seq_len(N))
      uids_second[i] <- uids_splitted[[i]][2]
    },
  'lapply()' = unlist(lapply(uids_splitted, '[[', 2)),
  times = 100
)
print(loops_bench, signif = 3)
```

```
## Unit: milliseconds
##            expr    min     lq   mean median     uq    max neval cld
##       for + c() 324.00 334.00 356.00 340.00 357.00 496.00   100   b
##  for + vector()   5.53   5.79   6.11   5.94   6.17   9.74   100  a 
##        lapply()   3.44   3.61   3.89   3.73   3.89   8.06   100  a
```

### Векторизация выражений {-#performance-vectorization}

Ещё один способ ускорить выполнение выражений --- не игнорировать особенности языка. В частности, в R очень активно используется векторизация, когда функция применяется ко всем элементам вектора.

В частности, задачу по извлечению второй части составного строкового идентификатора эффективнее всего решать с помощью векторизованной функции `gsub()`, которая находит и заменяет записанный регулярными выражениями паттерн на тот или иной набор символов (или же её аналогов из других пакетов, `stringi`, в частности).

Сравним самый быстрый вариант цикла `lapply()` и решение задачи с помощью `gsub()`. Для корректности внесём в `lapply()` ещё и разбивку строковых элементов вектора на части (собственно, эта функция также векторизована). В предыдущем сравнении циклов эта операция была вынесена и не учитывалась в бенчмарках. Как мы видим, решение задачи с помощью более релевантной языковой конструкции оказывается эффективнее, чем перебор элементов даже в оптимальном цикле.


```r
loops_bench <- microbenchmark(
  'lapply()' = unlist(lapply(strsplit(uids, '_'), '[[', 2)),
  'gsub()' = gsub('^.*_', '', uids) ,
  times = 100
)
print(loops_bench, signif = 3)
```

```
## Unit: milliseconds
##      expr   min    lq  mean median    uq  max neval cld
##  lapply() 12.20 13.00 13.60  13.30 13.60 23.7   100   b
##    gsub()  4.66  5.19  5.48   5.37  5.67 11.1   100  a
```

### Параллелизация кода {-#performance-parallel}

Помимо просто написания хорошего кода с правильными конструкциями, можно распараллеливать выполнение кода --- выполнять одинаковые операции в доступных параллельных потоках в зависимости от количества ядер процессора или количества процессоров. При этом некоторые пакеты, в частности, `data.table`, по умолчанию используют половину ядер (и есть отдельная опция для этого).

Для параллелизации прочих частей кода можно воспользоваться как базовой функцией `mclapply()` (на Windows использует только одно ядро, адекватная замена --- `parLapply()`), которая обращается к пакету `parallel`, так и спецпакетами `foreach` и `doParallel`, которые служат надстройкой над `parallel` --- первый пакет необходим, собственно, для параллелизации, второй служит бэкендом для него.


```r
library(foreach)
library(doParallel)
```

```
## Loading required package: iterators
```

```
## Loading required package: parallel
```

```r
# задаём количество проб и готовим датасет
trials <- 100
iris_df <- iris[iris$Species != 'setosa', ]

# пишем функцию оценки lm-коффициентов на семпле
lm_bootstrap <- function(df) {
  iris_sample <- df[sample(100, replace = TRUE), ]
  lm_fit <- glm(Species ~ Sepal.Length, iris_sample, family = binomial)
  coefficients(lm_fit)
}

# указываем, какое количество ядер использовать в параллелизации
cores <- detectCores()
cl <- makeCluster(cores)
registerDoParallel(cl)
getDoParWorkers()
```

```
## [1] 8
```

```r
# оцениваем каждое выражение
parallel_bench <- microbenchmark(
  'lapply' = lapply(seq_len(trials), function(x) lm_bootstrap(iris_df)),
  'mclapply()' = mclapply(seq_len(trials), function(x) lm_bootstrap(iris_df)),
  'foreach()' = foreach(icount(trials)) %dopar% lm_bootstrap(iris_df),
  times = 10
)
# останавливаем параллелизацию по ядрам
stopCluster(cl)

# смотрим результат
print(parallel_bench, signif = 3)
```

```
## Unit: milliseconds
##        expr min  lq mean median  uq max neval cld
##      lapply 152 169  182    183 199 202    10   b
##  mclapply() 121 122  127    125 129 150    10  a 
##   foreach() 113 121  124    124 127 138    10  a
```

Как мы видим, `mclapply()`, работает сопоставимо с `foreach()`. В целом, вполне может получаться в некоторых случаях так, что `foreach()` будет чуть-чуть медленнее. Это объяснимое поведение, так как при работе `foreach()` появляются дополнительные расходы на запуск и взаимодействие с кластером. Как следствие, `foreach()` может быть не очень эффективен для параллелизации некоторых (обычно быстрых) операций.

### Снижение накладных расходов {-#performance-overhead}

Большинство функций пакетов, помимо основных операций, содержат и дополнительные: проверки типов входных данных, обработку ошибок, проверку на наличие и применение дополнительных аргументов и так далее. Это, конечно же, повышает надёжность кода, однако может увеличивать время выполнения.

Достаточно легко роль таких сопутствующих операций можно увидеть на примере вычисления арифметического среднего. Функция `mean()` --- обобщённый метод (в данном случае функция расчёта среднего) для большого набора классов, для каждого из которых метод может быть реализован по-своему. Соответственно, функция `mean()` будет сначала определять, с каким классом объекта имеет дело, и потом только вызывать соответствующий метод. Функция `mean.default()` - это метод по умолчанию, когда конкретная имплементация не найдена или у объекта вообще отсутствует атрибут класса. Соответственно, `mean.default()` должна быть немного быстрее `mean()`. К тому же обе функции имеют свои допаргументы (`trim`, `na.rm` или `...`), поэтому будут медленнее, чем прямолинейное вычисление среднего по вектору как отношение суммы элементов и длины вектора.


```r
vec <- rnorm(1e6)

mean_bench <- microbenchmark(
  'mean()' = mean(vec),
  'mean.default()' = mean.default(vec),
  'sum() / len()' = sum(vec) / length(vec),
  times = 100
)
print(mean_bench, signif = 3)
```

```
## Unit: microseconds
##            expr  min   lq mean median   uq  max neval cld
##          mean() 1850 1980 2100   2080 2150 3000   100   b
##  mean.default() 1840 1990 2080   2060 2150 2660   100   b
##   sum() / len()  933  976 1040   1010 1060 1550   100  a
```

### Вставки на С++ {-#performance-cpp}

Ещё одним эффективным методом оптимизации кода может быть использование вставок на других языках программирования, в частности, на `C++` (несмотря на наличие интерфейсов к другим языкам, например, Java или Python). Для вставок `C++` используется пакет `Rcpp` или его аналоги.

Сравним функцию вычисления среднего c помощью функций R и с помощью вставки на `C++`.


```cpp
# include <Rcpp.h>
using namespace Rcpp;

// [[Rcpp::export]]
double mean_Rcpp(NumericVector x) {
  int n = x.size();
  double total = 0;
  
  for(int i = 0; i < n; ++i) {
    total += x[i];
  }
  return total / n;
}
```

Как мы видим, функция получилась быстрая, но всё равно чуть-чуть медленнее, чем базовая реализация `sum() / len()` на R.


```r
library(Rcpp)
mean_bench <- microbenchmark(
  'mean()' = mean(vec),
  'mean.default()' = mean.default(vec),
  'sum() / len()' = sum(vec) / length(vec),
  'mean_Rcpp()' = mean_Rcpp(vec),
  times = 100
)
print(mean_bench, signif = 3)
```

```
## Unit: microseconds
##            expr  min   lq mean median   uq  max neval cld
##          mean() 1840 1930 2000   2000 2060 2240   100   b
##  mean.default() 1830 1940 2000   2000 2070 2200   100   b
##   sum() / len()  920  956  996    990 1020 1240   100  a 
##     mean_Rcpp()  913  935 1030   1030 1080 2380   100  a
```
